\chapter{Giới thiệu}
Nhiều bài toán giao vận trong thực tế như giao hàng, dịch vụ vận chuyển... có thể được mô hình hóa bằng bài toán định tuyến xe (vehicle routing problems - VRP) [10]. VRP giải quyết vấn đề định tuyến một số xe với trọng tải giới hạn để phục vụ toàn bộ yêu cầu của khách hàng với chi phí nhỏ nhất, thường được đo bằng số xe nhân với tổng quãng đường di chuyển. Thường thì mỗi khách hàng có một khung thời gian khác nhau với thời điểm sớm nhất và muộn nhất họ có thể nhận hàng, điều này dẫn đến bài toán VRP với khung thời gian (time windows - VRP-TWs). Nói cách khác, xe phải đến chỗ khách hàng trong một khoảng thời gian nhất định trong bài toán VRP-TWs. Việc xe đến trước thời gian hẹn sớm nhất của khách hàng sẽ dẫn đến thời gian nhàn rỗi, ngược lại xe không được đến muộn hơn thời gian nhận hàng muộn nhất mà khách hàng yêu cầu. Hơn nữa, thời gian phục vụ thường tùy thuộc vào từng khách hàng. Một ví dụ thực tế cho VRP-TWs là dịch vụ giao báo, trong đó khách hàng thường sẽ nhận hàng vào một khung giờ (time windows) nhất định trong ngày. VRP-TWs đã được chứng minh là một bài toán NP-đầy đủ, yêu cầu thời gian mũ cho thuật toán tổng quát trong trường hợp xấu nhất. Trong thực tế, rất nhiều trường hợp của VRP-TWs với 100 khách hàng [1, 10] hoặc hơn [9] khó giải một cách tối ưu [1, 3, 6]. Trong 2 thập kỉ qua, VRP-TWs với bản chất thách thức và giá trị thực tiễn của nó đã liên tục được nghiên cứu và có nhiều thuật tóan mẹo cũng như thuật toán tìm kiếm [1, 3] để giải một cách hiệu quả với trí tuệ nhân tạo [3], lập trình ràng buộc [1] và nghiên cứu vận hành [3].


Trong số các phương pháp heuristics [1, 2] được đề xuất để giải bài toán định tuyến xe, có một vài đề xuất thú vị để khởi tạo tìm kiếm trong khi một số khác tập trung vào việc thúc đẩy tìm kiếm từ một trạng thái ban đầu một cách hiệu quả. Liên quan đến việc khởi tạo tìm kiếm, có 2 phương pháp hiệu quả đó là \textit{push-forward insertion heuristic} (PFIH) [6] và \textit{ virtual vehicle heuristic} (VVH) [2]. Các phương pháp này được đề xuất để tạo ra các trạng thái khởi tạo khả thi để dẫn tới kết quả tốt hơn. PFIH là một phương pháp đơn giản nhưng hiệu quả để tính toán mọi tuyến đường bằng cách so sánh chi phí của việc chèn thêm một khách hàng mới vào lộ trình hiện tại so với việc bắt đầu một lộ trình mới trong mỗi bước lặp cho tới khi tất cả khách hàng được phục vụ. Tuy nhiên khi trọng tải của một xe bị vượt quá hoặc thời gian giao hàng phải kéo ra sau thời gian nhận hàng muộn nhất của khách hàng, ta phải bắt đầu một lộ trình mới. Rõ ràng, PFIH chỉ có thể nhanh chóng trả về nghiệm chấp nhận được mà không có sự đảm bảo nào về nghiệm tối ưu. Mặt khác, VVH hoạt động bằng cách sử dụng các xe \textit{ảo} với trọng tải không giới hạn để lưu các đợt giao hàng mà hiện không được phục vụ bởi bất kì xe nào nhằm mục đích giao hàng tối ưu hơn kế hoạch được tính toán. Nói cách khác, các xe ảo được sử dụng như một bộ nhớ tạm mà không có vấn đề gì với các ràng buộc (ví dụ như thời gian hay tải trọng). Hơn thế nữa, để đảm bảo tất cả việc giao hàng cuối cùng sẽ được thực hiện bởi các xe thật, chi phí phát sinh cho một xe ảo cđể phục vụ khách hàng cao hơn rất nhiều so với chi phí phát sinh cho một xe thực. Trong báo cáo này, tác giả tập trung vào việc so sánh ảnh hưởng của các khởi tạo theo kinh nghiệm ở trên đối với tìm kiếm meta-heuristics mà nhóm quan tâm nghiên cứu. Phần 3 của báo cáo, tác giả sẽ bàn luận chi tiết hơn về việc khởi tạo trạng thái theo kinh nghiệm. 

Sau khi các tuyến đường ban đầu cho VRPs được tạo ra, tác giả áp dụng nhiều phương pháp heuristic khả thi để cải thiện giải pháp hiện tại cho tới một kế hoạch giao hàng tốt hơn với chi phí vận hành thấp hơn. Tìm kiếm Tabu (Tabu search - TS) [1] là một meta-heuristic nổi tiếng được sử dụng cho những cải thiện này. TS cũng đã được áp dụng thành công để ghiair nhiều bài toán tối ưu tổ hợp khác [3]. Khi giải VRPs, với bất kì tuyến đường ban đầu nào, ta có nhiều cách di chuyển khả dĩ [1] như \textit{2-opt operation} (phương pháp thay thế 2 liên kết trong một tuyến đường với 2 liên kết khác để giảm chi phí vận hành và sinh ra tuyến đường mới). Tìm kiếm Tabu hoạt động bằng cách: trước tiên thực hiện tìm kiếm lân cận trên tất cả các di chuyển có thể.